[Sodium_cyanide_with_labels.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sodium_cyanide_with_labels.jpg "fig:Sodium_cyanide_with_labels.jpg")
**氰化钠**，俗称**山奈**、**山埃**、**山奈钠**，是[氰化物的一种](../Page/氰化物.md "wikilink")，为白色结晶粉末或大块固体，毒性极強，化学式为NaCN。易[吸湿而带有苦杏仁味](../Page/吸湿.md "wikilink")，能否嗅出与个人的[基因有关](../Page/基因.md "wikilink")。

氰化钠容易[水解生成](../Page/水解.md "wikilink")[氰化氢](../Page/氰化氢.md "wikilink")，水溶液呈强碱性。易吸收[二氧化碳](../Page/二氧化碳.md "wikilink")。常用于提取[金](../Page/金.md "wikilink")、[银](../Page/银.md "wikilink")、[銅](../Page/銅.md "wikilink")、[鋅等](../Page/鋅.md "wikilink")[贵金属](../Page/贵金属.md "wikilink")，也用于[电镀](../Page/电镀.md "wikilink")、制造[农药](../Page/农药.md "wikilink")、[殺蟲劑及](../Page/殺蟲劑.md "wikilink")[有机合成](../Page/有机合成.md "wikilink")[氨基酸](../Page/氨基酸.md "wikilink")、[蛋氨酸等用途](../Page/蛋氨酸.md "wikilink")。泄露至自然界中的氰化钠会对生物造成严重损害，人吞食100-300mg氰化钠后一分钟内失去知觉。\[1\]

## 制备

### 氰化钠可用氰化氢和氢氧化钠反应\[2\]

HCN + NaOH → NaCN + H<sub>2</sub>O

### 氨基钠和碳共热得到

NaNH<sub>2</sub> + C —<sup>共熱</sup>→ NaCN + H<sub>2</sub>
此方式為Castner-Kellner過程

## 化学性质

  - 氰化钠可以和过氧化氢反应，产生氰酸钠。\[3\]
    NaCN + H<sub>2</sub>O<sub>2</sub> → NaOCN + H<sub>2</sub>O
  - 亞鐵氰化鈉對熱不穩定，受熱分解：
    Na<sub>4</sub>\[Fe(CN)<sub>6</sub>\] —<sup>灼燒</sup>→ NaCN
    +Fe<sub>3</sub>C+ N<sub>2</sub>↑(+Fe+C) (係數未平衡)
    除了以上分解方式之外，亞鐵氰酸鈉根據分解的條件不同，還會產生Fe<sub>3</sub>C、Fe、C等物種。
  - 氧化性:
    NaCN + H<sub>2</sub>O<sub>2</sub> → NaOCN + H<sub>2</sub>O
  - 氰化鈉可以和硫酸反应，產生硫酸氫鈉和氫氰酸
    NaCN + H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> → HCN + NaHSO<sub>4</sub>

## 應用

### 氰化物採礦

[Dicyanoaurate(I)-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dicyanoaurate\(I\)-3D-balls.png "fig:Dicyanoaurate(I)-3D-balls.png")
1783年，卡爾·威廉·舍勒發現，黃金溶於氰化物的水溶液。通過巴格拉季翁（1844年），埃爾斯納（1846），和法拉第（1847年）的工作，金氰水溶性化合物，被確定每個金原子需兩分子氰。

[氰化鈉主要用於提取](../Page/氰化鈉.md "wikilink")[黃金和其他貴金屬](../Page/黃金.md "wikilink")。黃金對氰化物會產生反應，誘使黃金氧化，易溶於空氣和水。
化學方程式：

  -
    4 Au + 8 NaCN + O<sub>2</sub> + 2 H<sub>2</sub>O → 4
    Na\[Au(CN)<sub>2</sub>\] + 4 NaOH

然後用[鋅把黃金](../Page/鋅.md "wikilink")[還原出來](../Page/還原.md "wikilink"): Zn +
2 NaAu(CN)<sub>2</sub> → 2 Au + Na<sub>2</sub>Zn(CN)<sub>4</sub>

[黃金氰化法](../Page/黃金氰化法.md "wikilink")(Gold cyanidation)

### 化學原料

幾個具有商業意義的化學化合物是來自氰化物，包括[三聚氯氰](../Page/三聚氯氰.md "wikilink")，[氯化氰](../Page/氯化氰.md "wikilink")。氰化物在有機合成中，它被列為一個強大的親核試劑，其中廣泛存在於許多特種化學品，包括藥品。

### 生物使用

氰化鈉因為有劇毒，所以可用來迅速殺死或昏迷生物，如非法使用氰化物捕魚和昆蟲學家收集昆蟲。水解后则生成另一种剧毒物质氰化氢，曾经被[纳粹德国用于](../Page/纳粹德国.md "wikilink")[毒气室的集体屠杀](../Page/毒气室.md "wikilink")。現今也用於美國處決罪犯的工具。

## 参考资料

1.
## 註解

## 外部链接

  - [国际化学品安全卡1118](http://www.ilo.org/public/english/protection/safework/cis/products/icsc/dtasht/_icsc11/icsc1118.htm)

[Category:氰化物](../Category/氰化物.md "wikilink")
[Category:钠化合物](../Category/钠化合物.md "wikilink")
[Category:剧毒化学品](../Category/剧毒化学品.md "wikilink")
[Category:监控化学品](../Category/监控化学品.md "wikilink")

1.  [中国怎就成了“氰化钠第一大国”？](http://culture.dwnews.com/news/2015-08-18/59675343.html)

2.  Andreas Rubo, Raf Kellens, Jay Reddy, Norbert Steier, Wolfgang
    Hasenpusch "Alkali Metal Cyanides" in Ullmann's Encyclopedia of
    Industrial Chemistry 2006 Wiley-VCH, Weinheim, Germany.

3.